\documentclass[11pt, oneside, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{paralist}
\usepackage[ngerman, num]{isodate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\Title , FS22}
\fancyhead[C]{\daymonthsepgerman{}{}\monthyearsepgerman{}{}\today}
\fancyhead[R]{\Subtitle}
\fancyfoot[C]{\thepage}

%settings for code-styling
\lstset{
tabsize = 4, %% set tab space width
showstringspaces = false, %% prevent space marking in strings, string is defined as the text that is generally printed directly to the console
numbers = left, %% display line numbers on the left
commentstyle = \color{Green}, %% set comment color
keywordstyle = \bfseries\color{Mulberry}, %% set keyword color
stringstyle = \color{blue}, %% set string color
rulecolor = \color{black}, %% set frame color to avoid being affected by text color
basicstyle = \scriptsize \ttfamily , %% set listing font and size
breaklines = true, %% enable line breaking
numberstyle = \tiny,
}

% ----------------------------------
% Titel und Toppic hier setzten:
\newcommand{\Title}{Parallele Programmierung}
\newcommand{\Subtitle}{Testatserie 1}
% ----------------------------------

\begin{document}

\begin{center}
	\Huge
    \textbf{\Title}
    
    \LARGE
    \textbf{\Subtitle : Gefahren der Nebenläufigkeit}
    \vspace{0.5cm}
\end{center}
\large
\textbf{Author:} Dominik Ehrle \\
\daymonthsepgerman{}{}
\monthyearsepgerman{}{}
\textbf{Abgabetermin:} \printdate{24.03.2022}
\vspace{0.5cm}

\normalsize

\section{Broken Cyclic Barrier}

\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
private static void multiRounds(int number) throws InterruptedException {
		for (int round = 0; round < NOF_ROUNDS; round++) {
			latch.countDown();
			latch.await();
			if (number == 0) {
				latch = new CountDownLatch(NOF_THREADS); // new latch for new round
			}
			System.out.println("Round " + round + " thread " + number);
		}
	}
\end{lstlisting}

Bei diesem Code-Beispiel tritt das Problme der Nebenläufigkeit dadurch auf, dass jedes mal wenn eine Runde beendet ist der Thread mit der nummer 0 den neuen Latch erstellt (Zeile 5). Allerdings ist nicht automatisch dieser Thread der erste, welche nach dem latch.await() weiterläuft. Läuft nun ein anderer Thread - beispielsweise Thread 3 - weiter und springt in seine nächste Iteration (Runde 2) ist der latch immernoch auf 0. der Thread 3 dekrementiert den latch, was keine auswirkungen auf einen bereits auf 0 gesetzten latch hat, ruft await() auf und kann direkt weitergehen. So kann es bei jeder Runde vorkommen, dass ein oder mehrere Threads vor dem Thread mit nummer 0 weiterlaufen und so bereits in die nächste Runde gehen und diese durchlaufen, ohne warten zu müssen. Dadurch entsteht der beim ausführen des Programms sichtbare Nebenläufigkeitsfehler.

\newpage

\section{Dining Philosophers}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Betriebsmittelgraph des Programm-Deadlocks: \\
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{Aufgabe2_diagram.jpg}\\
		\item bei dieser Variante besteht die gefahr von starvation; ein Thread welcher auf seine rechte Gabel wartet könnte immer dann versuchen diese zu "locken", wenn gerade wieder ein anderer Thread diese Gabel hällt. So würde dieser Thread im while-loop hängen bleiben.
		\item Durch die beiden Ausdrücke für die Kalkulation der Gabel-nummer im aufruf \verb|table.acquireFork(...)| auf Zeilen 15 und 17 wird immer erst versucht die Gabel mit der tieferen nummer zu nehmen. Somit wird der Deadlock-Zyklus zwischen Thread 4 und Thred 0 "unterbrochen", da beide Threads zuerst die Gabel 0 nehmen. Dadurch sperrt der langsamere Thread seine zweite Gabel nicht und es entsteht kein Zyklus.
		\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL , escapeinside={(*@}{@*)}]
private void takeForks() throws InterruptedException {
	state = PhilosopherState.HUNGRY;
	table.notifyStateChange(this);
	// acquire both forks
	table.acquireFork(Math.min(id, (id+1)%5));
	Thread.sleep(500);
	table.acquireFork(Math.max(id, (id+1)%5));
}
		\end{lstlisting}
	\end{enumerate}

\newpage

\section{Upgradeable Read-Write Locks}
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item Ohne die Bekanntgabe des Upgrade-Wunsches würde ein Thread, welcher das readLock hällt, immer auf sich selber warten, da für das Nehmen des writeLocks die anzahl readLocks auf 0 sein muss. Somit müsste ein Thread erst sein readLock abgeben um das writeLock zu nehmen, dazwischen könnte dann aber auch ein anderer Thread bereits wieder das readLock oder writeLock genommen haben. Durch die Verwendung des upgradeableReadLock kann immer nur ein Thread upgradeable sein wodurch der Thread nur noch darauf warten muss, dass kein readLock mehr gehalten wird um das writeLock nehmen zu können. Auch versucht so immer nur ein Thread zu einem Zeitpunkt von einem readLock zu einem writeLock upzugraden.
		\item Implementation einer UpgradeableReadWriteLock-Klasse:
		\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL , escapeinside={(*@}{@*)}]
public class UpgradeableReadWriteLock {
	private int read = 0;
	private final ReentrantLock upgradable = new ReentrantLock();
	private final ReentrantLock write = new ReentrantLock();

	public synchronized void readLock() throws InterruptedException {
		while (write.isLocked()) {wait();}
		++read;
	}

	public synchronized void readUnlock() {
		--read;
		notifyAll();
	}

	public synchronized void upgradeableReadLock() throws InterruptedException {
		while (upgradable.isLocked() || write.isLocked()) {wait();}
		upgradable.lock();
	}

	public synchronized void upgradeableReadUnlock() {
		upgradable.unlock();
		notifyAll();
	}

	public synchronized void  writeLock() throws InterruptedException {
		while ((read > 0) || write.isLocked() || (upgradable.isLocked() && !upgradable.isHeldByCurrentThread())) {wait();}
		write.lock();
	}

	public synchronized void  writeUnlock() {
		write.unlock();
		notifyAll();
	}
}
		\end{lstlisting}
		* Diese Aufgabe wurde zusammen mit Marco Agostini gelöst.
	\end{enumerate}

\newpage

\section{Parallel Checker}
	\subsection{For-Loop mit Thread Starts}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item Fehler: Racecondition, da der Start eines Threads nicht während der instanzierenden Iteration des For-loops geschehen muss. So kann er zu einem späteren Zeitpunkt mit dem dann aktuellen i starten, was aber nicht demjenigen i entspricht, welches für diesen Thread bestimmt gewesen währe.
			\item Korrektur: den wert von i in jeder iteration einer Variablen j zuweisen, welche dann vom Thread verwendet wird anstelle von i.
			\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL]
for (int i = 0; i < 10; i++) {
	int j = i;
    new Thread(() => {Console.WriteLine("Working with " + j);}).Start();
}
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	\subsection{BankAccount mit Transfer}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item Fehler: Deadlock, da die Threads von unterschiedlichen BankAccounts versuchen innerhalb der methode Transfer(), bei welcher sie zuerst ihr eigenes sync-Objekt locken, das sync-Objekt des jeweiligen Zielaccounts zu locken. Dadurch entsteht ein Abhängigkeitszyklus der drei Threads was zu einem Deadlock führt.
			\item Korrektur: jedem Bankaccount eine ID geben und beim Aufruf der Transfer-Methode zuerst die entsprechende Operation auf dem Bankaccount mit der niedereren ID ausführen.
			\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL]
public void Transfer(BankAccount other, int amount) {
	if (Id < other.Id){
    	lock (sync){
      		balance -= amount;
    	}
    	other.Deposit(amount);
	} else {
    	other.Deposit(amount);
		lock (sync){
      		balance -= amount;
		}
	}
}
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	\subsection{Paralleler Prime Scanner}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item Fehler: Racecondition, da ähnlich wie beim "For-loop mit Thread Starts" der Start eines Thread zu einem späteren Zeitpunkt aufgerufen werden kann. So kann sich die Variable "partition" bereits erhöht haben bis der Thread startet und führt so dazu, dass der Aufruf \verb|counts[partition]| auf die falsche Array-position zugreift.
			\item Korrektur: 
			\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL]
for (int partition = 0; partition < processors; partition++) {
	int left = lower + partition * size;
    int right = Math.Min(upper, left + size);
    int threatPartition = partition;
    var thread = new Thread(() => counts[threatPartition] = CountPrimes(left, right));
    thread.Start();
    threads[partition] = thread;
}
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	\subsection{Double-Checked Locking}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item Fehler: Racecondition, da beim get zuerst die instance auf "null" geprüft und anschliessend das lock auf den locker genommen wird. Dazwischen könnte aber auch bereits in die instance-variable geschrieben worden sein, weshalb diese Überprüfung unnötig ist.
			\item Korrektur: Nach dem Locken wird bereits mit einer weiteren if-Bedingung überprüft, ob die instance-variable gleich "null" ist, daher kann die vorangegangene überprüfung einfach weggelassen werden.
			\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL]
public static Singleton Instance {
	get {
		lock (locker) {
			if (instance == null) {
				instance = new Singleton();
			}
		}
		return instance;
	}
}
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}
	\subsection{Finalizers}
		\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
			\item Fehler: Race Conditions, da die count-variable nicht gegen parallel laufende destructor-threads geschützt sind. Somit kann beim dekrementieren der variable beim Destructor und der anschliessenden Ausgabe ein falscher Wert ausgelesen und ausgegeben werden.
			\item Korrektur: Dekrementierung und Konsolenausgabe mit einem Lock (Mutex) schützen.
			\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL]
private static Mutex mylock = new Mutex();

~Block() {
	mylock.WaitOne();
    count--;
    Console.WriteLine($"Deconstructed {count}");
    mylock.ReleaseMutex();
}
			\end{lstlisting}
		\end{enumerate}

\end{document}
